\documentclass[a4j,11pt]{jarticle}
\pagestyle{empty}

\setlength{\topmargin}{-75pt}
\setlength{\oddsidemargin}{-27pt}
\setlength{\evensidemargin}{-27pt}
\setlength{\textheight}{26.7cm}
\setlength{\textwidth}{17.5cm}

\usepackage[dvipdfmx]{graphicx,color,hyperref}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{pxjahyper}
\hypersetup{
setpagesize=false,
 bookmarksnumbered=true,
 bookmarksopen=true,
 colorlinks=true,
 linkcolor=blue,
 citecolor=blue,
}

% 空欄 \blank{ア}
\newcommand{\blank}[1]{\,\framebox[3zw][c]{#1}\,}
% 絶対値記号   
\newcommand{\nabs}[1]{\left\lvert#1\right\rvert}   
% 度数法の単位
\newcommand{\Deg}{\ensuremath{^\circ}}   
%   弧ABC などを出す関数 \arc{ABC}
\newcommand{\arc}[1]{
 \settowidth{\dimen0}{\ensuremath{#1}}%
 \divide\dimen0 by 2%
 \overset{\rotatebox{-90}{\ensuremath{\left(\rule{0pt}{\dimen0}\right.}}}{#1}%
}
%補集合のときに横棒をつける
\newcommand{\conj}[1]{\ensuremath{\overline{\vphantom{b\beta\gamma}#1}}}
%平行，平行でないの記号 \parallel,\notparallel
\renewcommand{\parallel}{\ensuremath{\mathrel{\raisebox{1pt}{\scalebox{0.8}{$/\hspace{-2.5pt}/$}}}}}
\newcommand{\notparallel}{\ensuremath{\mathrel{\raisebox{1pt}{\scalebox{0.8}{$/\hspace{-2.5pt}/\reflectbox{$\not$}$}}}}}

%%%%%%% TEXT START %%%%%%%
\begin{document}
\begin{center}
{\Large {\bf 76回生中３数学\quad 第1回数学作問大会（団体部門）\quad 講評}}
\end{center}

% 出題範囲については，選んでいない方を消去する
チーム名……マッチ棒パズル同好会\qquad 出題範囲……「$\beta 1$\ \ 三角関数」

%  大問ごとに配点を記す．\hfillを使うとその先右詰になる．〇〇を数値で置き換える．
\bigskip
\noindent \textbf{＜再試験について＞}\\
日時　6/14(日) 13:25～\\
場所　新型コロナウイルス感染対策のためzoomを用いて行う\\
対象　\textbf{80点未満}の生徒（約160名）\\
詳細　次のミーティングに参加せよ．\\
　※ \textbf{最初の15分は説教}だと思っておきなさい．
\begin{shadebox}
トピック : M3数学補習（6月宿題考査）\qquad
時間 : 2020年6月14日 13:25～
\begin{center}
\href{https://us04web.zoom.us/j/75342913834?pwd=cGQwRFk2VzNQWjExcnh6WkhTVmVHQT09}{Zoomミーティングに参加する}
\end{center}
ミーティングID : 753 4291 3834\qquad
パスワード : 4yJPFw
\end{shadebox}

\bigskip
\bigskip

\noindent 
\textbf{＜結果について＞}\\
最高点　87点（2名）\\
平均点　73.9点\\
設問平均　第1問47.9点，第2問11.9点，第3問(1) 4.4点，(2)0.3点，第4問8.6点，第5問0.1点

\bigskip
\bigskip

\noindent 
\textbf{＜解説・講評＞}\\
　全体として出題範囲が幅広く問われ，また特に第二問と第五問では三角関数に限らずこれまでの学習がきちんと身についているかが問われた．
また問題数は少なかったはずだが時間が足りなかったという生徒が非常に目立った．この原因は単なる演習不足であり，深く反省するべきである．\\\\
\underline{第1問}
　多くは練習問題の数値替えであり，特に間違えやすい点などもない．満点をとれなかった生徒は論外である．
また(4)はグラフを書けばおおよそ分かるはずであるが，一応簡単に証明をしておく．
まず，$\sin(\theta+\pi)=-\cos\theta,\,\cos(\theta+\pi)=-\sin\theta$の両辺をかけあわせると$f(\theta+\pi)=f(\theta)$が導ける．
これを基本周期としてよいことは背理法などを使えば簡単に示せる（各自やってみよう）．
また，試験範囲ではなかったが加法定理を使うことで証明することもできる（これも各自やってみよう）．\\\\
\underline{第2問}
　相加平均・相乗平均の関係が使えることに気づけたかどうかがポイントであるが，意外と解けた生徒が多いようである．
しかし，いつも言っているようにこれを使う時には必ず正であることについて言及すること．これがない答案は1点減点しておいた．
また中心角の大きさについての言及がない答案も1点減点している．\\\\
\underline{第3問}
　どちらも三角関数の相互関係さえわかっていれば解ける．(1)について，$\cos\theta-\sin\theta$は常に正ではない．場合分けを忘れた者は反省せよ．(2)は正答者が4人(惜しいのが1人)だった．君たちは$\cos\theta\cdot\tan\theta=\sin\theta$も知らないのかけしからん，万死に値する．\\\\
\underline{第4問}　今までの基本をしっかり身に着けた者なら難しくない．正答できなかった者はよく復習せよ．\\\\
\underline{第5問}
　高度な場合分けを行えたかどうかがポイントである．
しかしよく考えてみればどれもごく自然な場合分けであり正答者が4人しかいないことは驚きである．まず二次関数を見ると平方完成したくなるのは人間の本能である．
この後軸の方程式を求めその位置で場合分けをしたくなるのも人間の本能である．\\
　ここで注目すべきは$t(=\cos\theta)$は絶対に1より大きい値をとらないということである．
もう一つの重要なポイントは$a>0$であるから，軸の方程式$t=\frac{8}{a}$の右辺も正であるということだ．
よって，軸の右辺が1未満であるような厄介な場合を後回しにしてそれ以外の場合を片付けてしまおうと思うのもごく自然である．\\\\
　問題は軸の右辺が1未満の時なのだが，この時は$a>8$であるから$\cos\theta$の変域は$-1\leq \cos\theta\leq 1$なのである（我ながら非常によくできた問題と数値設定である）．
ここでやっといつもの問題に帰着できる．
正答できなかった者はよく復習すること．\\
\\
\\
{\bf 君自身の反省点を書く欄}\quad ※\ 必要ならば裏面を使ってよい．
\vspace{-1.3\baselineskip}
\begin{center}
  \setlength{\unitlength}{1mm}
  \begin{picture}(178,220)(0,0)
  \put(0,0){\framebox(178,220){}}
  \end{picture}
\end{center}
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
